**概率空間**是[概率論的基礎](../Page/概率論.md "wikilink")。概率的嚴格定義基于這個概念。

## 定義

**概率空間**(*Ω*, *F*,
*P*)是一個總測度為1的[測度空間](../Page/測度空間.md "wikilink")（即*P*(*Ω*)=1）.

第一項*Ω*是一個非空[集合](../Page/集合.md "wikilink")，有時稱作“樣本空間”。Ω
的集合元素稱作“樣本輸出”，可寫作ω。

第二項*F*是樣本空間*Ω*的[幂集的一個非空子集](../Page/幂集.md "wikilink")。*F*的集合元素稱為**事件**Σ。事件Σ是樣本空間*Ω*的子集。集合*F*必須是一個[σ-代數](../Page/Σ代数.md "wikilink")：

1.  \(\Phi{\in}\mathcal{F}\)；
2.  若\(A{\in}\mathcal{F}\)，則\(\bar{A}{\in}\mathcal{F}\)；
3.  若\(A_n{\in}\mathcal{F}\)，\(n=1,2,...\)，則\(\bigcup_{n=1}^{\infty}A_n{\in}\mathcal{F}\)

(*Ω*,
*F*)合起來稱為[可测空間](../Page/可测空間.md "wikilink")。事件就是樣本輸出的集合，在此集合上可定義其概率。

第三項*P*稱為*概率*，或者*概率測度*。這是一個從集合*F*到實數域*R*的函數，\(P:\;F{\mapsto}R\)。每個事件都被此函數賦予一個0和1之間的*概率值*。

概率測度經常以[黑体表示](../Page/黑体.md "wikilink")，例如\(\mathbb P\)或\(\mathbb Q\)，也可用符號"Pr"來表示。

## 離散模式

離散機率理論僅需要[可數集的](../Page/可數集.md "wikilink")[樣本空間](../Page/樣本空間.md "wikilink")
\(\Omega\)。
機率指的是由[機率質量函數](../Page/機率質量函數.md "wikilink")\(p:\Omega\to[0,1]\)求得\(\Omega\)上的使得\(\textstyle\sum_{\omega\in\Omega}p(\omega)=1\)的點。\(\Omega\)
全部的[子集合可視為](../Page/子集合.md "wikilink")[隨機事件](../Page/事件_\(機率論\).md "wikilink")（也就是\(\mathcal{F}=2^\Omega\)為[冪集](../Page/冪集.md "wikilink")）。機率測度可簡寫為\((*) \qquad P(A) = \sum_{\omega\in A} p(\omega) \quad \text{for all } A \subseteq \Omega\)

使用[σ-代數](../Page/σ-代數.md "wikilink")\(\mathcal{F}=2^\Omega\)能夠完整描述樣本空間。一般來說，σ-代數相當於一個有限或可數的[集合劃分](../Page/集合劃分.md "wikilink")\(\Omega=B_1\cup B_2\cup\dots\)，事件A的一般型\(A\in\mathcal{F}\)
且\(A=B_{k_1}\cup B_{k_2}\cup\dots\)

\(p(\omega)=0\)是被定義允許的情況但極少使用，因為如此的\(\omega\)可以安全的從樣本空間中移除。

## 一般模式

如果Ω[不可數](../Page/不可數.md "wikilink")，存在某些*ω*使得*p*(*ω*) ≠ 0
的情況仍然存在，那些ω稱為原子。他們大部分都是可數的集合（有可能為[空集合](../Page/空集合.md "wikilink")）
，其可能性為所有原子機率的和。如果這個和等於1，那麼其他的點可以安全地從樣本空間中移除，回歸離散模式。反之，如果和少與1（有可能為零）那麼機率空間分解成為離散（原子）部分（可能為零），以及非原子部分。

## 例子

若樣本空間是關于一個机會均等的拋硬幣動作，則樣本輸出為“正面”或“反面”。事件為：

  - {正面}，其概率為0.5。
  - {反面}，其概率為0.5。
  - { }= 非正非反，其概率為0.
  - {正面，反面}，不是正面就是反面，這是*Ω*，其概率為1。

## 相關概念

### 隨机變量

[隨机變量是一個從Ω映射到另一個集合](../Page/隨机變量.md "wikilink")(通常是實數域*R*)的函數。
它必須是一個[可测函數](../Page/可测函數.md "wikilink")。比如說，若*X*是一個實隨机變量，則使*X*為正的樣本輸出的集合{ω∈Ω:*X*(ω)\>0}是一個事件。

為簡便起見，{ω∈Ω:*X*(ω)\>0}經常只寫作{*X*\>0}。*P*({*X*\>0})更被簡化為*P*(*X*\>0)。

### 獨立

若*P*(*A*∩*B*)=*P*(*A*)*P*(*B*)，則*A*和*B*兩個事件是[独立的](../Page/独立_\(统计\).md "wikilink")。

若任何与隨机變量*X*有關的事件和任何与隨机變量*Y*有關的事件獨立，則*X*和*Y*兩個隨机變量是獨立的。

獨立這個概念是[概率論和](../Page/概率論.md "wikilink")[測度論分道扬镳的地方](../Page/測度論.md "wikilink")。

### 互斥

若*P*(*A*∩*B*)=0，则稱*A*和*B*兩個事件[互斥或](../Page/互斥.md "wikilink")*不相交*（這個性質要比*A*∩*B*=<span class="Unicode">∅</span>弱一些，后者是集合不相交的定義）。

若兩個事件*A*和*B*不相交，則*P*(*A*∪*B*)=*P*(*A*)+*P*(*B*)。這個性質可以擴展到由（有限個或者可數無限個）事件組成的事件序列。
但不可數無限個事件組成的事件集合對應的概率与集合元素對應概率之和未必相等，例如若*Z*是[正態分佈的隨机變量](../Page/正態分佈.md "wikilink")，則對任意*x*有*P*(*Z*=*x*)=0，但是*P*(*Z*是實數)=1。

事件*A*∩*B*的意思是*A并且B*；事件*A*∪*B*的意思是*A或者B*.

[Category:概率論](../Category/概率論.md "wikilink")